貿易戰見效 中國開放債務違約 國企違約潮 大規模割韭菜 睇路

作者：Allen

最近中國債市發生了幾起重大事件，我覺得需要向大家做點風險警示，因為今年來部分台灣理專有在推「中國債券」基金，原因無他，就是因為在全球低利率環境裡，中國債券的配息還是相當的高。

今日中國華晨汽車已宣布破產，而近日中國紫光、天房集團、盛京能源、永城媒電等知名國企，也是紛紛出現「債務違約」，我認為，中國債市整體風險，已提升了不只一個檔次。

對比 2018-2019 年來說，今年的中國債市違約很特別，過往中國債市違約大多是以民企為主，但今年卻是民企違約顯著下滑、國企違約顯著上升，要知道，中國今年還經歷了新冠疫情，可是卻是國企撐不住。

中國國企債券「剛性兌付」的神話，我覺得現在不只是破滅，而是加速破滅。

我撈了高盛統計數據，今年以來中國債市共出現 19 件違約，總規模達 1626 億人民幣、高於 2019 年 36 起違約的 1314 億人民幣，違約件數變少，但規模變大，就是因為國企違約的金額都是非常高的。

今年在國企違約提高的環境裡，雖然民企違約數下滑，但展望後市，我認為，未來無論是中國民企還是國企，違約率都可能將進一步提升，尤其「高收益債」，可能出現極端狀況。

----------------

再進一步細講違約風險之前，Allen 想跟大家講個歷史故事。

在 2008 年之前，中國經濟基本上倚靠著兩條腿在行走，一條是低端製造技術、一條是廉價勞動力。

此時期內，中國透過廉價勞動力挖掘上游礦產，並透過低端製造將商品賣向全世界，賺進了美元之後，中國在按這些外匯存底作為信心基礎，去向國內發行人民幣。

而故事的第一集來了，時代的轉捩點：2008 年。

在 2008 年金融海嘯的風暴下，中國出口這條腿，基本上瘸了，中國政府也跟其他國家一樣，只好把目光轉向拉高國內需求，於是推出了舉世聞名的「四兆鐵公基」。

四兆鐵公基上路之後，中國鋼鐵、水泥、煤等原物料產能大開，而產能開出嘛，就要有需求消耗產能啊。

----------------

所以故事的第二集上演了：搞房地產。

中國政府為了化解四兆鐵公基帶來的龐大產能，鼓勵地方政府賣地、打開房地產需求，透過房地產經濟火車頭的效果，開啟內需的大炒房時代。

但四兆鐵公基產能真的太大、太強了，中國房市也不太能消耗過剩產能了。

----------------

這時候，故事的第三集來了：2016 年供給側改革。

供給側改革這句話，相信大家都聽過，但這句話其實前後是 2 個句子：供給側改革、漲價去庫存。

妙了吧？漲價怎麼去庫存？

高麗菜賣不出去都必須降價了，漲價還想賣更多出去？這我倒是真沒聽過。

所以你看到結果了，2016 年上半年中國房價進一步上漲，顯然就是加槓桿的結果、並非去槓桿，那供給側改革到底是改誰、革誰？

答案是：保國企、革民企。

故我們可以看到，2016-2017 年中國民間投資與槓桿大舉下滑，但是政府槓桿卻不減反增。

中國政府透過關閉民企低效產能，一方面繼續反手再擴大國內基礎建設消耗產能，這時候又回到相同問題了，擴大內需還是需要錢，而錢從哪裡來？

簡單，一樣回到故事第二集，左手繼續靠政府賣地、搞房地產，但這次右手我關閉了低效產能，緩解產能過剩問題，達到供給側改革的去庫存效果。

2016 年之後中國房價高歌猛進，就是這麼來的。

供給側改革的本質其實就是地方政府為國企買單、房地產經濟就是人民為政府買單，最直接的結果你可以看到：中國負債率破表。

----------------

Allen 腦細胞已死 87%，故事太長了 = =...

為了達到成本效益化，我想這樣好了，有 300 個讚，我再把故事寫完。

還沒寫到的是：

第四集：2018 年定調住房不炒。
第五集：2020 年國企違約潮。
最後總結：中國債市違約潮下，你是否該擔心「系統性風險」？

Cheers,
Allen.

感謝大家喜歡聽故事，並願意聽聽目前中國債市的違約風險。

另外，我剛剛看到了一些基金粉絲團、理專群組在罵我了XD 大多是說：理專哪有很愛賣。

是這樣的，請容小弟解釋與說明，鑑於今年來美中利差的擴大，確實中國債券殖利率算是相當吸引人，我自己也有遇到不少人詢問，理專跟他推中國債券基金，能不能買？這現象我在往年是沒遇過的，所以今年印象很深，故也才想寫這 2 篇文章，提醒中國債市風險。

我知道基金主力賣的還是高收益美元債，那麼這樣好了，我已修改一下內文，改寫「部分」理專會推中國債券基金。

所以還是強調一下，這篇是要告知中國債市的違約風險，並非著重在中國債券基金的銷量。

----------------

延續前一篇文章，中國在大炒房時代裡，房地產投機興盛、民怨四起，故中國政府也開始願意抑制房地產投機。

故事的第四集也順應而生：住房不炒

2018 年中國在 19 大報告裡定調了住房不炒政策，盼抑制內部房地產瘋漲的壓力。

但住房不炒請大家不要誤會這是打房，這個政策只是要抑制房市投機，並非要打擊或調控房價，中國政府在《關於進一步促進房地產市場平穩健康發展通知》一文內說得非常清楚：住房不炒，保證房地產市場平穩健康發展。

其實也很可以理解，就像台灣現況差不多，雖然房價高漲，但是房價不適合大跌，因為房價若是跌速過快，可能導致房市供給斷鏈、勞工失業、銀行壞帳增加等問題，而這些問題都可能衍生出系統性風險。

所以在住房不炒的政策下，目的只有一個，是要控制房價漲速、並非打房。

但在住房不炒的政策時期裡，中國迎來了一個大敵：川普貿易戰。

外部來看，貿易戰確實有打擊到中國出口，而從內部來看，在住房不炒的政策下，內部加槓桿已是基本不可行，故中國經濟在 2018 年這個階段，我認為，才開始經歷真正的「去槓桿」之路。

自 2008-2018 回顧這十年，總體來看，中國歷經了加槓桿→去槓桿的經濟循環，這在中國經濟史上，是唯一僅見的大週期行為。

這個週期裡，有買到房子的人們，恭喜你，完全享受到了加槓桿帶領經濟起飛的經濟紅利，若沒有置產的人，在房價飛漲之後，當然買房是更為辛苦了。

大家也不要覺得這是中國狀況，其實房市全球都差不多，全球低利率與 QE 就是要帶動加槓桿，過去十年光景，全球政府的貨幣政策、經濟政策，深深影響了世界的每一個人。

----------------

第五集：國企違約潮

在川普上任之後，對中國大打貿易戰、科技戰，中國也從 2018 年開始提出新的產業政策：先有產業升級、後有科技自主。

但如上述所說，2018 年開始中國經濟整體開始去槓桿，產業無法順利升級的國企、或是傳統產業的國企，自近年來開始見到違約狀況，過去中國國企有的「剛性兌付」神話，持續破滅。

據高盛統計，如下圖所示，今年來中國債市平均每個月出現 2 次違約，是低於過去兩年的每月平均 3-4 次，違約率顯著放緩，但是違約絕對金額卻從 2019 年的 1314 億人民幣，放大至 1626 億人民幣，違約都集中在大型國企。

國企持續違約，但是中國人行 (PBoC) 現行的貨幣政策，我認為也沒有非常寬鬆，雖然也不是緊縮，而就是中性政策。

例如近期前中國財政部長樓繼偉說了：已到研究寬鬆貨幣政策退出的時候。

樓繼偉也說：當前債務週期與經濟週期錯位，債務率的高企使得財政政策、貨幣政策空間縮小，應堅決降槓桿以防後期出現債務破滅風險。

我認為，這是中國政府更容易允讓大型國企違約的訊號，今年確實是中國國企違約最嚴重的一年，這或許也是正向的吧，因為一堆人以為，國企就是「大到不能倒」。

最近，最引我注目債務違約的，其實不是紫光集團，而是永城煤電。

要知道，永城煤電背後的老闆就是河南國資委，而我去查了永城煤電的財報，截至今年 Q3 為止，永城期末約當現金還有 300 億人民幣，但是違約的卻只是一筆 10 億人民幣的短期債務......

永城煤電根本就有還錢的能力，而我去查了永城債券違約之前在次級市場的交易狀況，也沒有什麼大幅崩跌的情形，所以永城違約，確實有點令人意外，因為全無預兆。

連這種財報有體質的國企，中國政府都放手違約了，檯面下還有多少債務違約的可能呢？

----------------

總結：中國會有系統性風險嗎？

劉建聰:
中國現在在推「國進民退」，結果反而是國企的違約增加？

Fatudno Wang:
有三百億約當現金為啥會違約十億的債務?做假帳嗎?

Allen:
我也是摸不著頭緒，所以才是很擔心。

Joe Hui:
根本就已經有系統性風險，只是記者不敢報道，中央也不給報導，而且中國要量行量寬貨幣政策，那裏來的錢？中國不可以像美國這樣，印美金出來，就有人承認，很多人也搶着購買。

這些違約招數，根本就是用民間的錢，去支撐中國，去支援外匯儲備的缺口！

今天

華晨集團宣布破產，而重點要討論的有:

第一，內地對大型央企破產已程度豁開；

第二，華晨本身早知要破產

例如:永城煤電發債之後20天就破產！

那根本不是違約，那是詐騙！

嗯

正

留名等生癌五毛入黎話支那經濟唔知幾好

你琴日先出過個一模一樣既post 想點

咁多萬億既債, 爭緊既錢係邊個既錢?

好多香港銀行
金管局
內銀
香港有錢人

嚟香港上市吸水

房屋台巴打話無事，可以入市

trump 玩多4年一定支爆

利申： 愛侵力

講咗十鳩幾年

債務遺約都講左十幾年？

推

同武統台灣一樣。。。
支爆十幾年啦講咗，爆條毛。十幾年黎上面人工樓價gdp升咗幾多 。。。

如果政府叫你放棄債務會點

啫係幾時爆，爆唔爆

大陸好明顯係諗住受控地減債，有渠道嘅人自然會冇事，而冇渠道又重注嘅咪貢獻國家囉。

但佢咁做之後有冇人夠膽再買國企債？大陸明顯大不如前，冇嘢可以賺外匯，仲捱到幾耐？答案可以係好耐。

中國人走精面真係好撚叻
中共批準國企可以違約，就一班國企特登轉曬d錢去其他公司，再違約

咁撚樣，真係玩死自己國企，以後點再發債

債轉股

走就走中国人數
佢有種走外國人數
call 齊馬打到你仆街

怕閪講左幾十年都未爆

聽左好多年，到個孫死仲未爆

1626 億係人仔債入面係極極極少數

地頭蟲洗驚你外國人咩

所以外資一直冇大舉進軍國內，大陸法律外資唔識玩

又一招回血劍